\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Павел Климычев}
\newcommand{\headauthor}{Климычев}
\setcounter{page}{13}
\title{Изучение влияния регуляции глюкозы на клетку в организме человека}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Тема регуляции глюкозы в клетке является важной, так как моносахарид глюкоза играет одну из ключевых ролей в обеспечении энергией клетки и всего человеческого организма. Кроме того, отклонения от нормы глюкозы в крови приводят к развитию различных заболеваний, к которым относится диабет второго типа, преддиабет, кандидоз и некоторые виды рака. Для понимания регуляции глюкозы в организме было необходимо изучить механизм регуляции глюкозы, функции и факторы, влияющие на понижение и повышение уровня глюкозы в крови.

\subsection{Цель работы}
Главной целью данной работы являлось теоретическое изучение различных факторов, например, питания, влияющих на изменение уровня глюкозы в крови, а также эмпирическая проверка одного из факторов~— циркадных ритмов. Проверка влияния циркадных ритмов на уровень глюкозы в крови и изучение теории проводились в целях получения информации, в том числе, способной помочь людям в преддиабетном состоянии.

\section{Механизм регуляции глюкозы в крови человека}
После расщепления дисахаридов, таких как лактоза и сахароза, в полости кишечника накапливается глюкоза и другие моносахариды, которым необходимо преодолеть апикальную мембрану эпителия кишечника и его базальную мембрану по механизму вторичного активного транспорта из просвета кишечника, где происходит всасывание глюкозы.

Попав в кровь, глюкоза прежде всего устремляется в бета-клетки поджелудочной железы при помощи транспортировки внутрь белком \abbr{GLUT2}. В бета-клетках глюкоза подвергается гликолизу и далее окисляется в дыхательном цикле с образованием \abbr{АТФ}, который приводит к высвобождению заранее синтезированного инсулина, хранящегося в гранулах.

В свою очередь, пептидный гормон инсулин, основная функция которого заключается в снижении концентрации глюкозы в крови, увеличивает проницаемость плазматических мембран для глюкозы, а также стимулирует синтез гликогена, гликолиза, белков и расщепление жиров.

После распределения глюкозы по всем органам и клеткам живого организма (таб.~\ref{tab:1}), уровень инсулина в крови постепенно снижается.

%%%%%%%%
\begin{table}[tb]
    \centering
    \caption{\label{tab:1}Потребление энергии органами и тканями организма в состоянии покоя~[1]}
    \begin{tabular}{lccc}
    \hline
    Органы и ткани & \abbr{ЭП} в норме, \% & ккал & Эквивалент энергии углеводов, г \\
    \hline
    Печень & 29 & 507,5 & 127 \\
    Головной мозг & 19 & 332,5 & 83 \\
    Скелетная мускулатура & 18 & 315 & 79 \\
    Сердце & 10 (8–9) & 175 & 44 \\
    Почки & 7 & 122,5 & 31 \\
    Органы дыхания & 3–4 & 52,5–70 & 13–18 \\
    Остальные органы & 13 & 227,5 & 57 \\
    Суммарно & 100 & 1750 & 438 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}
%%%%%%%%

\section{Факторы, влияющие на изменение количества глюкозы в крови человека}
Одним из таких основополагающих факторов является еда и её количество, которую принимает человек. Суточная норма углеводов на среднестатистического человека (70\,кг) варьируется от 437,5 до 525\,г (от 1750 до 2100\,ккал), однако стоит учитывать и изменение потребности \abbr{АТФ} в организме, например, при выполнении физических нагрузок. Основным пищевым источником углеводов, а в частности глюкозы, является крахмал, а также сахароза и лактоза, где доля самой глюкозы составляет 50\%.

\noindent В среднем норма глюкозы в крови человека составляет 3,3–5,5\,ммоль/л (39,6–62,2\,мг/100\,мл) натощак и поддерживается постоянно. Важно понимать, что данная норма изменяется с возрастом у человека, и увеличивается у людей старше 30~лет (до 30~лет~—84,9, 30–35~лет~— 86,0, 40–45~лет~— 88,5, 45–50~лет~— 90,3, 50–55~лет~— 91,5, 55–60~лет~— 92,4\,мг/100\,мл). После 60~лет содержание глюкозы в крови начинает стабилизироваться и после 80~лет вновь снижается~[1]. Длительный повышенный уровень глюкозы в крови способен вызвать гипергликемию со следующей симптоматикой: обезвоживание, быстрая усталость, ухудшение заживляющих способностей и~т.д. Причины повышенного уровня глюкозы, вызванного едой~— употребление большого количества пищи с высоким гликемическим индексом, показывающим влияние на подъём уровня глюкозы в крови после употребления продуктов питания, при отсутствии достаточной физической нагрузки, которая будет способствовать утилизации излишней глюкозы, направленной на биосинтез жирных кислот.

Особый интерес представляют легкоусвояемые углеводы, гликемический индекс которых равен 70. Скорость и интенсивность повышения содержания глюкозы в крови напрямую зависит от наличия и вида легкоусвояемых углеводов в продукте питания, поскольку данный вид углеводов быстро всасывается в стенках кишечника и резко повышает уровень сахара в крови. Кроме того, необходимо учитывать соотношение скорости всасывания углеводов пищи и сахароснижающего эффекта инсулина. Если такое соотношение будет нарушено, появляется риск возникновения диабета второго типа.

Во время стрессовых ситуаций организм начинает выработку адреналина и кортизола, тем самым ускоряется распад гликогена в печени и одновременно тормозится синтез гликогена в печени, что ведет к максимальному поступлению глюкозы в кровь. Если в этот момент организм не потратил большое количество выработанной глюкозы, то вся глюкоза превратится в жирные кислоты, биосинтез которых стимулирует инсулин (например, это происходит при стрессе у офисных работников).

\section{Методика}
\label{sec:Method}
Для изучения факторов, влияющих на регуляцию глюкозы в организме человека, наша группа провела эксперимент «Колебания уровня глюкозы в крови в зависимости от времени суток и приёмов пищи».

\subsection{Аппаратура}
\begin{enumerate}
    \item Глюкометр (\textit{Accu-Chek})
    \item Стерильная игла
    \item Перчатки
\end{enumerate}

\subsection{Материалы}
\begin{enumerate}
    \item 50~грамм сыра с семечками
    \item 30~грамм пшеничного хлеба
    \item 3~перепелиных яйца
    \item 150~грамм овощей (огурец и помидор) 
    \item Ванильный сырок марки «Kārums»
\end{enumerate}

\subsection{Цель эксперимента}
Определить, влияет ли время суток на уровень глюкозы в крови при одинаковых приёмах пищи.

\section{Ход эксперимента}
Для данного эксперимента нашей команде потребовался доброволец. Изначально было выяснено, что участвовавший доброволец не имеет каких-либо заболеваний, способных повлиять на данные и результаты эксперимента, например, диабет второго типа.

В течении всего эксперимента, длительность которого составила 12~часов, доброволец питался только одним набором продуктов в одинаковом количестве. Приёмы пищи происходили в 9:30, 13:30, 17:30 и 21:30. Перед началом эксперимента (первый приём пищи в 9:30) испытуемый не получал еду на протяжении 8~часов~— время сна. По окончании эксперимента была получена таблица с данными (таб.~\ref{tab:2}).

%%%%%%%%
\begin{table}[tb]
    \centering
    \caption{\label{tab:2}Концентрация глюкозы в крови в зависимости от времени}
    \begin{tabular}{cc}
        \hline
        Время & Конц. глюкозы \\
         & ммоль/л \\
        \hline
        09:30 & 5,3 \\
        \textbf{10:30} & \textbf{6,5} \\
        11:30 & 5,3 \\
        13:30 & 5,0 \\
        \textbf{14:30} & \textbf{7,2} \\
        15:30 & 5,0 \\
        17:30 & 4,6 \\
        \textbf{18:30} & \textbf{7,7} \\
        19:30 & 5,6 \\
        21:30 & 4,2 \\
        \textbf{22:30} & \textbf{7,2} \\
        23:30 & 6,0 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
%%%%%%%%

\section{Результаты}
\label{sec:Results}
Учитывая, что доброволец питался в течении всего дня одной и той же пищей в одинаковых количествах, график (рис.~\ref{fig:1}) показывает прямую зависимость изменения уровня глюкозы от времени суток. Причиной такой взаимосвязи двух параметров (уровень глюкозы в крови и время суток) являются циркадные ритмы. Циркадные ритмы воспроизводят «часовые гены», например ген \texttt{Period}, транскрибирующий м-\abbr{РНК}, которая, в свою очередь, транслирует «часовые белки». Группа часовых белков способна посылают сигналы, изменяющие активность сигнального каскада инсулина.  

%%%%%%%%
\begin{figure}
    \centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig1}
    \caption{\label{fig:1}График колебания уровня глюкозы в крови в зависимости от времени и приёмов пищи.}
\end{figure}
%%%%%%%%

\subsection{Анализ графика}
На графике можно наблюдать четыре пика, перед которыми происходит стремительное возрастание уровня глюкозы в крови. Такие резкие возрастания количества происходили каждый раз после приёма пищи спустя приблизительно час. Максимальный пик был зафиксирован в период с 18:25 по 18:30. Минимальный пик был зафиксирован в период с 10:25 по 10:30.

После стремительного возрастания уровня глюкозы в крови и пика, наблюдался резкий спад уровня глюкозы. График также демонстрирует увеличение разницы между пиком уровня глюкозы в крови через час после приёма пищи и минимумом прямо до следующего приёма пищи.

В первой половине графика  (с 9:30 по 15:30) концентрация глюкозы в крови после приёма пищи приходит в исходную точку, как и до приёма пищи. Во второй половине графика (с 17:30 до 23:30) концентрация после приёма пищи не возвращается в исходною точку, замедляя темп понижения, составляя ⅓ или ⅔ от исходного значения уровня глюкозы. Данное замедление спада уровня глюкозы в крови, начиная с 17:30 до 23:30, связано со снижением гликолиза в организме человека, так как организм готовится ко сну, во время которого не будет получать пищу, а следовательно, и глюкозу.

\section{Выводы}
\label{sec:Conclusion}
В результате проведённой работы было доказано прямое влияние времени суток на уровень концентрации глюкозы в крови. Таким образом, даже продукты с низким гликемическим индексом способны вызвать резкий прирост глюкозы в крови, начиная с 17:30. Это означает, что людям в преддиабетном состоянии лучше ограничивать вечерние приёмы пищи, питаясь в течении всего дня. Такого рода ограничения в плане питания~— составление суточного рациона питания, гликемический индекс которого не будет превышать 80–100~[3], изменение времени приёма пищи~— способны подавить риск возникновения диабета второго типа, который развивается из преддиабетного состояния, длительность которого составляет 5–10 лет~[4]. Причиной диабета второго типа часто является генетическая предрасположенность, реализуемая внешними факторами, например вышеупомянутым рационом питания.

В ходе работы был обнаружен принцип регуляции уровня глюкозы в организме человека~— принцип отрицательной обратной связи (рис.~\ref{fig:2}).

%%%%%%%%
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig2}
    \caption{\label{fig:2}Принцип отрицательной обратной связи в организме человека на примере регуляции инсулина в крови}
\end{figure}
%%%%%%%%

Данный эксперимент возможно усовершенствовать:
\begin{itemize}
    \item количеством людей;
    \item изменить уровень физической нагрузки или свести активность к минимуму;
    \item увеличить частоту между замерами концентрации глюкозы в крови;
    \item изменить рацион питания (количество продуктов или сами продукты).
\end{itemize}

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Лысиков~Ю.\,А. (2013) Углеводы в клиническом питании. \textit{Эксп. Клин. Гастроэнт.} 2: 89–110.
    \item Материалы \abbr{ABFS}, подготовленные Н.\,Жгун и Э.\,Шейнкман.
    \item Могильный~М.\,П., Шалтумаев~Т.\,Ш., Могильный~А.\,М. (2014) Показатели качества продуктов здорового питания. \textit{Новые Технологии} 1: 33–38.
    \item Болдырева Л.В. (2016) Сахарный диабет и новые взгляды на проблему. \textit{Символ Науки} 4(16): 93–95.
\end{biblist}

\end{document}
